\begin{questao}
  Em um plano, há cem pontos em posição geral. Considere todos os triângulos
  tendo estes pontos como vértices. Prove que menos de $70\%$ destes triângulos
  são acutângulos.
\end{questao}

\begin{questao}
  Temos um tabuleiro quadrado $10 \times 10$. Desejamos colocar $n$ peças no
  tabuleiro de tal forma que não existam quatro peças formando um retângulo de
  lados paralelos aos lados do tabuleiro. Determine o maior valor de $n$ para o
  qual é possível fazer esta construção.
\end{questao}

\begin{questao}
  Sejam $n,k$ inteiros positivos e seja $S$ um conjunto de $n$
  pontos no plano tais que
  \begin{enumerate} % use romans
    \item não haja três pontos em $S$ que sejam colineares;

    \item para qualquer ponto de $S$, há pelo menos $k$ pontos
    de $S$ que são equidistantes de $P$.
  \end{enumerate}

  Mostre que $k \leq 1/2 + \sqrt{2n}$.
\end{questao}

\begin{questao}
  Os inteiros positivos $1,2,\ldots,n$ são colocados em cada um dos
  vértices de um $n$-ágono. Cada vértice é pintado de
  \begin{itemize}
    \item vermelho, se ambos os números nos vértices vizinhos são
    maiores que o número neste vértice;

    \item azul, se ambos os números nos vértices vizinhos são menores
    que o número neste vértice;

    \item branco, caso contrário.
  \end{itemize}

  Prove que o número de vértices vermelhos é igual ao número de
  vértices azuis.
\end{questao}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% coding: utf-8-unix
%%% fill-column: 80
%%% TeX-master: "MASTER"
%%% End:
